**费尔南多·恩里克·卡多佐**（，暱稱，），巴西[社會學家與政治家](../Page/社會學家.md "wikilink")，曾於1995年－2003年任巴西總統。

## 早年

卡多佐出生于[里约热内卢](../Page/里约热内卢.md "wikilink")，其妻为鲁斯·卡多佐（Ruth
Cardoso），并有三个孩子。

卡多佐是一位傑出的社會學家，曾在[聖保羅大學教授政治科學與社會學](../Page/聖保羅大學.md "wikilink")。另外他也曾於1982年至1986年任[國際社會學協會的主席](../Page/國際社會學協會.md "wikilink")。現在他是[普林斯顿高等研究院的成員](../Page/普林斯顿高等研究院.md "wikilink")，也是[美國藝術與科學學院國際榮譽成員](../Page/美國藝術與科學學院.md "wikilink")，當然也是多本書的作者。

卡多佐曾在德國[明斯特大學擔任過社會學研究職務](../Page/明斯特大學.md "wikilink")，同時也是法國[社会科学高等学院和](../Page/社会科学高等学院.md "wikilink")[法蘭西公學的客座教授](../Page/法蘭西公學.md "wikilink")。他同樣也曾在[美國一些學校教過書](../Page/美國.md "wikilink")，比如[史丹佛大學](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")、[柏克萊大學加州分校](../Page/柏克萊大學.md "wikilink")。

## 政治生涯

1964－1968年在军政府时期因发表左倾观点而流亡智利和法国，1970年被军政府逮捕监禁。

费尔南多·恩里克·卡多佐于1983年当选为参议员，1987年连任，并曾先后任[巴西民主运动圣保罗州副主席和主席](../Page/巴西民主运动.md "wikilink")、全国副主席和参议院党团领袖。卡多佐在1978年為了領導巴西民主運動，而被聖保羅市民選出來擔任[參議員](../Page/參議員.md "wikilink")。1986年他為巴西民主運動黨參選新的參議員狀，其後退出民主運動黨。

1987年卡多佐建立[巴西社會民主黨](../Page/巴西社會民主黨.md "wikilink")，並且在1992年10月擔任該黨參議員。其後因為不滿民主運動黨和盧拉領導的左派[勞工黨](../Page/勞工黨_\(巴西\).md "wikilink")，反對盧拉領導的左派主張國有化社會主義經濟政策，轉而與右翼的民主黨等結盟，形成中間偏右聯盟，社會民主黨則因支持[新自由主義逐漸右傾](../Page/新自由主義.md "wikilink")，成為右翼政黨。

從1992年10月到1993年5月，他擔任[伊塔馬爾·佛朗哥總統的外交部長](../Page/伊塔馬爾·佛朗哥.md "wikilink")，並且於1993年5月至1994年4月，擔任[財政部長](../Page/財政部長.md "wikilink")。

在擔任财政部长期间，1994年他实施调整经济结构的“雷亚尔”计划，該計畫後來大成功，成功地遏制住了当时超高的[通貨膨脹](../Page/通貨膨脹.md "wikilink")，使其獲得參選總統的威望。

卡多佐在1994年的總統選舉中，代表右翼陣營的社會民主黨，成功擊敗左派勞工黨對手[路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦](../Page/路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦.md "wikilink")。

他也被美国《新闻周刊》评为“1997年拉丁美洲人物”。雖然作為右派政治人物，卡多佐支持[第三條道路和](../Page/第三條道路.md "wikilink")[新自由主義](../Page/新自由主義.md "wikilink")，亦主張加強與第三世界的外交關係。

1998年總統選舉，代表中間偏右聯盟的卡多佐以53%的得票率，在首輪投票中擊敗強勁的左派對手[路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦](../Page/路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦.md "wikilink")（僅獲得32%得票率）。其後他推動中間偏右的政黨聯盟，並改組社會民主黨，使社會民主黨更向右轉，並進一步推行親市場經濟的新自由主義政策。由於政黨屬性並不剛強，因此議員的舉動經常不與政府一致。也因此，卡多佐總統執政相當困難，縱使中間偏右聯盟在國會是多數，但他也不一定指揮其政黨的議員通過法案。但即使如此，卡多佐還是可以推動市場經濟改革計畫。

2002年總統選舉，卢拉又捲土重來（第四次競選），卡多佐所支持的候選人得票率大不如前，也意味他的聲勢下墜。這次盧拉終於在第二輪投票中當選，成為首位左派總統。卡多索結束八年執政，這也結束右派多年的長期統治。

## 家庭生活

夫人露丝·科雷亚·莱特·卡多佐是一名社會学家。1998年2月获联合国粮农组织塞雷斯奖章，以表彰她在反贫困斗争中所作出的贡献。他们有一子两女。

## 軼事

  - 祖父與父親都是軍官，祖父曾參與1889年推翻帝制、建立共和國的革命。
  - 他曾在1960年法國[存在主義大師](../Page/存在主義.md "wikilink")[萨特訪巴西時](../Page/萨特.md "wikilink")，擔任翻譯。
  - 他曾於1964年流亡智利、阿根廷等地。
  - 1968年[法國](../Page/法國.md "wikilink")[五月風暴](../Page/五月風暴.md "wikilink")，學運發生時，他人就在巴黎。
  - 他也是南美洲探討與提出[依賴理論的重要學者之一](../Page/依賴理論.md "wikilink")。
  - 他於2012年獲得[克魯格人文與社會科學終身成就獎](../Page/克魯格人文與社會科學終身成就獎.md "wikilink")。

## 延伸閱讀

早安財經出版社，2010年出版：《巴西，如斯壯麗-傳奇總統卡多索回憶錄》。網址：[1](http://www.morningnet.url.tw/gml044/index.html)

[category:罗马俱乐部成员](../Page/category:罗马俱乐部成员.md "wikilink")

[Category:巴西总统](../Category/巴西总统.md "wikilink")
[Category:巴西外交部長](../Category/巴西外交部長.md "wikilink")
[Category:巴西社會學家](../Category/巴西社會學家.md "wikilink")
[Category:布朗大學教師](../Category/布朗大學教師.md "wikilink")
[Category:聖保羅大學校友](../Category/聖保羅大學校友.md "wikilink")
[Category:巴西天主教徒](../Category/巴西天主教徒.md "wikilink")
[Category:非洲裔巴西人](../Category/非洲裔巴西人.md "wikilink")
[Category:里約熱內盧人](../Category/里約熱內盧人.md "wikilink")
[Category:克鲁格奖获得者](../Category/克鲁格奖获得者.md "wikilink")
[Category:阿斯图里亚斯亲王奖获得者](../Category/阿斯图里亚斯亲王奖获得者.md "wikilink")